\chapter{Phénomènes de résonance dans différents domaines de la physique}

Dans les leçons
de mécanique,
d'électricité,
d'électromagnétisme,
nous avons souvent résolu des problèmes
qui menaient à la même équation différentielle
que nous avons appelée~:
équation différentielle de l'oscillateur harmonique amorti.
En conséquence,
même s'il s'agissait de phénomènes physiques différents
le comportement du problème
vis-à-vis des paramètres qui le décrivaient
était le même.

Dans cette leçon,
nous allons très rapidement
revenir sur cette équation,
et les conditions nécessaires pour l'obtenir
mais surtout,
généraliser les propriétés de ses solutions
pour étudier un phénomène particulier~:
la résonance du système
vis-à-vis d'une excitation périodique.
La résonance,
c'est la valeur particulière de fréquence
dans le spectre d'excitation
pour laquelle
la réponse du système est d'amplitude maximale.

\begin{manip}
    Illustrer la résonance
    avec un système masse-ressort,
    ou le diapason excité.
\end{manip}


\section{Oscillateurs harmoniques forcés et amortis}

    \subsection{Présentation des systèmes}

    Différents systèmes
    pour lesquels nous avons établi
    l'équation différentielle de l'oscillateur harmonique amorti
    sont~:
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
            Système
            & $u$
            & $\omega_0$
            & $\tau$
            \\
            \midrule
            Masse-ressort
            & $x$
            & $\displaystyle\sqrt{\frac{k}{m}}$
            & $\displaystyle\frac{m}{\alpha}$
            \\
            RLC série
            & $i$
            & $\displaystyle\sqrt{\frac{1}{LC}}$
            & $\displaystyle\frac{1}{RC}$
            \\
            Pendule ammorti
            & $\theta$
            & $\displaystyle2\pi \sqrt{\frac{L}{g}}$
            & $\displaystyle\frac{\alpha}{mL^2}$
            \\
            Électron élastiquement lié
            & $r$
            & $\displaystyle\sqrt{\frac{n_0 e^2}{m \epsilon_0}}$
            & $\displaystyle\frac{m}{\alpha}$
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}

    Dans tous ces cas,
    nous trouvions
    l'équation de l'oscillateur harmonique amorti~:
    \begin{equation*}
        \frac{1}{\omega_0^2} \dv[2]{u}{t}
        + \frac{1}{Q\omega_0} \dv{u}{t}
        + u(t)
        = 0
    \end{equation*}

    \subsection{Régime forcé, réponse harmonique}

    Telle qu'écrite précédement
    l'équation différentielle
    s'associe à un système qui oscille naturellement.
    Dans le cadre de ce que l'on appelle
    «~régime forcé~»,
    comme sur l'expérience introductive,
    l'expérimentateur perturbe le système
    avec un signal périodique harmonique
    à la fréquence $\omega$.
    Dans ce cas,
    l'étude des systèmes montrerait
    que le second membre de l'équation n'est plus nul~:
    \begin{equation*}
        \frac{1}{\omega_0^2} \dv[2]{u}{t}
        + \frac{1}{Q\omega_0} \dv{u}{t}
        + u(t)
        = U_0 \sin(\omega t)
    \end{equation*}

    Lorsque l'on étudie
    la réponse harmonique du système,
    on cherche des solutions
    de la forme de la perturbation~:
    \begin{equation*}
        u(t)
        = U\sin(\omega t)
    \end{equation*}
    L'étude qui va suivre
    est bien plus simple à mener
    dans une représentation harmonique
    avec la notation complexe~:
    \begin{gather*}
        \z{u}(\omega)
        = \z{U} e^{i \omega t}
        \\
        - \qty(\frac{\omega}{\omega_0})^2 \z{u}
        + \frac{i}{Q} \qty(\frac{\omega}{\omega_0}) \z{u}
        + \z{u}
        = \z{U_0} e^{i \omega t}
    \end{gather*}
    on pose désormais
    la pulsation réduite
    $x = \flatfrac{\omega}{\omega_0}$,
    \begin{align*}
        - x^2 \z{u}
        + \frac{i}{Q} x \z{u}
        + \z{u}
        = \z{U_0} e^{i \omega t}
        &\implies
        \z{U} \qty[-x^2 + \frac{i}{Q} x + 1]
        = \z{U_0}
        \\
        &\implies
        \z{H}(x)
        \defeq \frac{\z{U}}{\z{U_0}}
        = \frac{1}{1 + \frac{i}{Q} x - x^2 }
    \end{align*}
    La dernière égalité
    nous donne le rapport entre
    l'amplitude complexe de la réponse du système
    et
    l'amplitude complexe de la perturbation périodique,
    en fonction de la pulsation réduite $x$
    et du facteur de qualité $Q$.
    On dit que le système
    se trouve au point de résonance
    quand le module de ce rapport est maximal.

    Le calcul de $\pdv{\abs{\z{H}}}{x}$
    montre que
    pour certaines valeurs du facteur de qualité
    ($Q < \sqrt{\flatfrac{1}{2}} \approx \num{0.7}$)
    il n'y a pas de résonance.
    Le même calcul
    permet de déterminer
    la pulsation de résonance~:
    $\omega_r = \omega_0 \sqrt{1 - \flatfrac{1}{2Q^2}}$.

    Le calcul de $\arg(\z{H})$
    et le graphe
    donnent le déphasage de la réponse vis-à-vis de l'impulsion
    et montrent une particularité
    à la pulsation propre du système,
    où les deux signaux sont en quadrature de phase.


    \pyimgen{resonance_facteur_de_qual}

    Fonction de transfert, diagramme de Bode, conditions de résonance, bien
    faire le lien entre pulsation propre et pulsation de résonance.

  \section{Utilisaiton des phénomènes de résonance}

    \subsection{Transfert d'énergie}


    Transfert d'énergie optimal entre deux circuits RLC à la même pulsation de
    résonance. Influence du facteur de qualité.

    \subsection{Sélection de féquence}


    Utilisation du RLC comme passe bande

  \section{Cavités résonancetes : exemple du Fabry-Perrot}

    Autre type de résonateur. Étude sous formalisme entrée/sortie.
    Tracé du diagramme de Bode. Finesse, facteur de qualité. Multiples
    résonnances.
